﻿% !TEX encoding = utf8
% !TEX program = xelatex
% !TEX root = tricks.tex


\chapter{幻燈片演示製作}
\label{chap:slides}

現在人們一般用Powerpoint作演示，
但是如果公式比較多就不方便。
另外，如果你原來的文章是用LaTeX打的那麼用LaTeX做幻燈片就是最合理的選擇。
用beamer巨集包或~PDFSlides巨集包可以製作課堂演示用的幻燈片。
Beamer製作的幻燈片比較漂亮。

\section{用Beamer製作幻燈片}
beamer是一個製作PDF幻燈片的包。其優點包括:
\begin{itemize}
\item 自動生成導航功能表；
\item 支援自動的分步顯示(清單環境)和定制的分步顯示；
\item 帶有不同的色彩、樣式；
\item 除支援生成螢幕顯示的幻燈片PDF外，
  用相同的輸入可以得到普通列印版PDF，
  且可以選擇那些內容進入幻燈片，那些內容進入列印版；
\item 支援CJK中文和UTF-8中文。
\end{itemize}

\subsection{基本的beamer幻燈片}
安裝好beamer包後，用beamer製作幻燈片PDF的基本框架為(文件slides.tex,
採用UTF-8編碼，用XeLaTeX編譯):
\begin{Verbatim}
% !TEX encoding = utf8
% !TEX program = xelatex

%%% 關於LaTeX的入門介紹。

\documentclass{beamer}
\usepackage[noindent]{ctex}

\usepackage{amsmath}                   %數學符號與公式

% 設置beamer中公式字體
\usefonttheme{professionalfonts}
% 設置中文字體
\setCJKmainfont[BoldFont={黑體},ItalicFont={楷體}]{新宋體}

\hypersetup{
  pdfauthor = {Author Name},
  pdftitle = {Your Title},
  colorlinks,
  bookmarks=false,
  pdfstartview={Fit},
  pdfpagelayout={SinglePage},
  pdfpagemode={None}
} % hyperref包的設置。

\usetheme[hideothersubsections]{Goettingen} % 菜單在右，淺藍白色
\setbeamercovered{transparent}

\begin{document}

\title{演講題目}
\subtitle{
小標題一\\
小標題二
}
\auther{作者名\\
單位名}
\date{日期}
\begin{frame}
  \maketitle
\end{frame}

\include{mypres}

\end{document}
\end{Verbatim}

其中，$\backslash$usetheme指定一種樣式，
包括Antibes, Bergen, Berkeley, Berlin,
Boadilla, Copenhagen, Darmstadt, Dresden, 
Frankfurt, Goettingen, Hannover, Ilmenau,
JuanLesPins, Luebeck, Madrid, Malmoe,
Marburg, Montpellier, PaloAlto, Pittsburgh,
Rochester, Singapore, Szeged, Warsaw等，
比如Warsaw生成在上面的功能表，
Berkeley生成在左面的菜單，
Goettingen生成在右面的菜單，
Berlin生成可顯示每小節頁面數的功能表，
Rochester生成沒有功能表的樣式。
不同的樣式有不同的顏色、字體、導航。

為了在開頭加入目錄，
並在每節前面顯示本節加亮顯示而其它節透明顯示的目錄，
在封面頁後加入

\begin{Verbatim}
\begin{frame}[shrink=10]
\frametitle{本章目錄}
\tableofcontents[hideallsubsections]
\end{frame}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}[shrink=10]
    \frametitle{本節目錄}
    \tableofcontents[currentsection,hideothersubsections]
  \end{frame}
}
\end{Verbatim}


beamer中一面幻燈片用一個frame環境實現。
在一個frame中，可以用$\backslash$pause命令
定制需要暫停顯示的地方。
對於itemize環境，還可以自動每個條目暫停，如:
\begin{Verbatim}
\begin{frame}
  \frametitle{內容標題}
  \begin{itemize}[<+->]
  \item 條目一
  \item 條目二
  \end{itemize}
\end{frame}
\end{Verbatim}
其中$\backslash$frametitle加入螢幕標題。

雖然beamer支援把長的frame自動分成多個螢幕顯示，
但是拆分會造成一些問題，最好手工拆分長的frame。

\subsection{編譯速度}

編譯一個長的演講稿每次比較慢。
為此，建議使用TeXWorks來編輯和編譯，
可以準備把主檔案slides.tex複製為drafts.tex,
引入類beamer時加入draft選項，如
\begin{Verbatim}
\documentclass[CJK,draft]{beamer}
\end{Verbatim}
然後，對正在編寫的螢幕(frame)加[label=current]選項，
如\verb|\begin{frame}[label=current]|,
則對該螢幕定義了一個標籤current，然後在序言中用
\begin{Verbatim}
\includeonlyframes{current}
\end{Verbatim}
只編譯此螢幕。
當一個螢幕調試成功後再注釋此句以編譯全文檔。


\subsection{同時生成幻燈片和列印版本}
只要我們把主要內容放在單獨的檔內，
為幻燈片版本和可列印版本單獨寫主檔案就可以。
beamer對可列印版的生成支援很好，
在列印版中$\backslash$frame等命令自動被轉換含義。

列印版本的主要框架為:
\begin{Verbatim}
\documentclass[a4paper]{ctexbook}
\usepackage{beamerarticle}
\setCJKmainfont[BoldFont={黑體},ItalicFont={楷體}]{新宋體}
\usepackage[colorlinks=true]{hyperref}

\begin{document}
\include{mypres}
\end{document}
\end{Verbatim}
也可以用其它文檔範本。
beamerarticle包的調入解決了正文中
frame, pause等命令的解釋問題。

如果有些內容只希望出現在幻燈片中，
可以用
\begin{Verbatim}
\only<presentation>{
只出現在幻燈片中。
}
\end{Verbatim}
如果希望只出現在可列印版本中只要用$\backslash$\verb|only<article>|。




\section{用PDFSlide製作幻燈片}


LaTeX另一種製作幻燈的方法是用pdfslide宏包。
只要在檔頭用\verb#\usepackage[ams]{pdfslide}#調用這個包，
用PDFLaTeX編譯就可以生成適合螢幕演示的PDF檔。
原始檔案最好使用article類。
生成的演示用回車翻頁，帶有導航圖示。
因為演示是基於螢幕的，在不同屏之間可以用\verb#\clearpage#命令換頁。

文章中可以用\verb#\color{顏色名}#改變字體顏色。
用\verb#\overlay{metablue.pdf}#命令可以給螢幕加一個背景，
這個背景可以用自己的PDF格式或JPEG格式圖形代替。
用\verb#\pagedissolve{Wipe /D 1}#命令可以定義各頁之間的轉場效果。
其中\verb#/D 1#表示延遲1秒。


可用的轉場效果為：

\begin{itemize}
\item 
\verb|\pagedissolve{Replace}|
無轉場效果。這是缺省取值。

\item 
\verb|\pagedissolve{Split /D 1 /Dm /V /M /I}|
垂直線向內拉幕

\item 
\verb|\pagedissolve{Split /D 1 /Dm /V /M /O}|
垂直線向外拉幕

\item 
\verb|\pagedissolve{Split /D 1 /Dm /V /M /I}|
水平線向內拉幕

\item 
\verb|\pagedissolve{Split /D 1 /Dm /H /M /O}|
水平線向外拉幕

\item 
\verb|\pagedissolve{Blinds /D 1 /Dm /H}|
多垂直線拉幕

\item 
\verb|\pagedissolve{Blinds /D 1 /Dm /H}|
多水平線拉幕

\item 
\verb|\pagedissolve{Box /D 1 /M /I}|
向內盒子

\item 
\verb|\pagedissolve{Box /D 1 /M /O}|
向外盒子

\item 
\verb|\pagedissolve{Wipe /D 1}|，
\verb|\pagedissolve{Wipe /D 1 /Di 90}|
向上推拉

\item 
\verb|\pagedissolve{Wipe /D 1 /Di 180}|
向左推拉

\item 
\verb|\pagedissolve{Wipe /D 1 /Di 270}|
向下推拉

\item 
\verb|\pagedissolve{Dissolve /D 1}|
漸化

\item 
\verb|\pagedissolve{Glitter /D 1 /Di 0}|
推拉漸化
\end{itemize}

下面是背景和轉場效果的一個實例：
\begin{Verbatim}
\overlay{bg151.jpg}
\pagedissolve{Wipe /D 0.5}  % 向右推拉
\end{Verbatim}
其中bg151.jpg是我自己在圖形程式中作的一個背景圖片。
注意背景不要喧賓奪主，否則對教學效果會起反面作用。


在檔頭加上如下定義可以得到較悅目的專案列表：
\begin{Verbatim}
\renewcommand{\labelitemi}{\textcolor{red}{$\bullet$}}
\renewcommand{\labelitemii}{\textcolor{yellow}{$\star$}}
\renewcommand{\labelitemiii}{\textcolor{magenta}{$\ast$}}
\renewcommand{\labelitemiv}{\textcolor{cyan}{$\circ$}}
\end{Verbatim}

如果必要的話還可以下載安裝PPower4軟體以生成逐步顯現的頁。

用PDFSlide包作的課堂演示檔沒有目錄導航功能。
我們可以用Hyperef包提供的兩個命令自己建立文內的超連結：
\verb|\hypertarget{連結名}{顯示內容}|可以定義一個連結目的地，
用“連結名”來訪問，
為了顯示這個超連結，用\verb|\hyperlink{連結名}{顯示內容}|顯示。

演示檔是以螢幕為單位的，需要自己分頁。
在生成課堂演示的主檔案中我們定義了：
\begin{Verbatim}
\providecommand{\cls}{\clearpage}
\end{Verbatim}
而在另外一個主檔案中我們則定義
\begin{Verbatim}
\providecommand{\cls}{\vskip 1cm}
\end{Verbatim}
這個主檔案可以生成課下參考用的講義。

因為PDFLaTeX編譯比較慢所以我們先編譯成DVI成功後再編譯成PDF，
這樣需要一個單獨的生成DVI的主檔案。
為了和結果螢幕大小一致，我們定義文本高度：
\begin{Verbatim}
\setlength{\textheight}{10.6cm}
\end{Verbatim}


\subsection{PPower4軟體}

為了實現逐步顯示一頁的各行的效果需要安裝一個PPower4套裝軟體。
這是一個Java程式，所以需要先安裝一個Java運行環境，
如Java JRE 1.2。
下載PPower4後把其中的
~pp4sty.zip展開到~\verb#C:\CTEX\MikTeX\LocalTeXMF\tex\latex\ppower4#中，
把其中的~\verb#pp4p.jar#複製到上述目錄中，然後生成如下的批命令~\verb#PPower4.bat#:
\begin{Verbatim}
set basedir="C:\Program Files\JavaSoft\jre\1.2\lib"
set javacommand="C:\Program Files\JavaSoft\jre\1.2\bin\java"
%javacommand% -jar C:\CTEX\MiKTeX\LocalTeXMF\tex\latex\
                        ppower4\pp4p.jar %1 %2 %3 %4 %5
\end{Verbatim}
把它放在~\verb#C:\CTEX\MiKTeX\TeXMF\miktex\bin#中。
注意批命令中需要代以你自己的Java運行環境的路徑和程式名。
展開~pp4sty.zip中的檔到~CTEX目錄中後要更新~MikTeX的檔案名資料庫。

PPower4主要是提供了一個pause.sty包和\verb#\pause#命令。
為使用其功能需要在LaTeX 檔頭引入pause包。
在需要等待回車繼續顯示的地方加上\verb#\pause#命令。
然後對LaTeX原始檔案(如test.tex)用PDFLATEX命令編譯，
然後運行PPower4:
\begin{Verbatim}
ppower4 test.pdf test-scr.pdf
\end{Verbatim}
則test-scr.pdf為生成的結果。

PPower4除了提供分步顯示支援還提供了單色、漸變色背景，
轉場動畫效果等。

